% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Układy taktujące}
\subsection{Zagadnienia projektowania}
\begin{itemize}
	\item Przetwarzanie informacji
	\begin{itemize}
		\item Nie w sposób ciągły
		\item W takt impulsów elektrycznych
	\end{itemize}
	\item Czas wykonania pojedynczej operacji - mierzony taktami lub cyklami zegara procesora
	\item Liczba cykli zegarowych
	\begin{itemize}
		\item Liczona w milionach na sekundę
		\item Częstotliwości 10MHz (w rzeczywistości 10 milionów cykli na sekundę)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Cykl rozkazowy}
Czas niezbędny do pobrania i wykonania pojedynczego rozkazu.
\begin{itemize}
	\item Co najmniej jeden bajt rozkazu
	\begin{itemize}
		\item Pobrany z pamięci
		\item Dostarczony do procesora
	\end{itemize}
	\item Składa się z jednego lub kilku cykli maszynowych
\end{itemize}

\subsection{Cykl maszynowy}
\begin{itemize}
	\item Kilka taktów reprezentujących akcje
	\item Liczba cykli maszynowych równa liczba
	\item Takt
\end{itemize}
\subsubsection{Pojedynczy cykl maszynkowy}
\begin{itemize}
	\item Składa się z trzech do pięciu taktów
	\item Czas wykonania rozkazu
	\begin{itemize}
		\item Liczba taktów tworzących dany cykl rozkazowy
		\item Czas trwania pojedynczego taktu zegara
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Czas propagacji sygnału}
\begin{itemize}
	\item TTL
	\begin{itemize}
		\item 15 i 20ns (opadanie i narastanie)
		\item Czas propagacji 10ns
	\end{itemize}
	\item Układy z otwartym kolektorem
	\begin{itemize}
		\item 15 i 45 (opadanie i narastanie)
		\item Czas propagacji 45ns
	\end{itemize}
	\item Przerzutnik typu JK
	\begin{itemize}
		\item 40 i 25 (opadanie i narastanie)
		\item Czas propagacji 20ns
	\end{itemize}
\end{itemize}
{\large Wybieramy najgorsze możliwe czasy propagacji
\\ między czasem narastającym a opadającym występuje czas martwy dla przerzutników}

\subsection{Warunek}
Spełniony dla maksymalnej częstotliwości zegara\\
($ T_{min} $ - minimalny czas propagacji)
\[
f_{max}=\frac{1000}{T_{min}}
\]

\subsection{Max przesunięcie impulsów zegarowych}
Przesunięcie względem siebie poszczególnych taktów zegara.

\subsection{Ograniczenie przesunięcia między impulsami}	
\subsection{Taktowanie maszyny cyfrowej}
\begin{itemize}
	\item Układy taktujące jednofazowe - pojedyncza fala prostokątna
	\item Układy taktujące wielofazowe - dwa lub więcej przesuniętych w fazie fal sygnałów
\end{itemize}

\subsection{Częstotliwość działania zegara taktującego}
\begin{itemize}
	\item Procesor taktowany zegarem o wyższej częstotliwości
	\item Procesory nowsze pracują bardziej wydajnie
	\item Standard
\end{itemize}